% Chapter 3

\chapter{Aspectos Teóricos y Conceptuales}

\label{Chapter3}

\lhead{Capítulo 3. \emph{Aspectos Teóricos y Conceptuales}}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Sistemas Web}

  La implementación de un sistema web en el contexto del presente proyecto, presenta notables
  ventajas en comparación con los software de escritorio o las aplicaciones móviles. Esto esta
  fundamentado en que se pretende que los miles de productores y consignatarios destinatarios de
  este trabajo, no tengan la necesidad de descargarse ni instalarse o actualizarse una herramienta;
  o bien, que no tengan que tener un dispositivo Android o Iphone en particular. Entre otras
  ventajas, los sistemas web suelen ser: multiplataforma, portables (son independientes de la
  computadora donde se utilicen) y de disponibilidad alta (el servicio se ofrece desde múltiples
  localizaciones).

  Por otro lado, este tipo de plataformas web 2.0\footnote{http://www.oreilly.com/pub/a/web2/archive/what-is-web-20.html}
  permiten generar una iteración mucho mayor entre los usuarios y promueve la colaboración entre
  ellos aportando contenido al sitio. Asimismo, se le suma la iteración que produce el auge de las
  redes sociales.

  Por último, es importante destacar que se considera de gran utilidad tener un sistema web
  responsable y adaptativo, en tanto que permite ser utilizado desde cualquier dispositivo como
  celulares o tablets, abarcando así también la disponibilidad en mucho más dispositivos
  tecnológicos.

  % preocuparse por la piratería como en el caso de las aplicaciones de escritorio y es
  % multiplataforma. Además las actualizaciones son automáticas para todos las personas que la quieran
  % utilizar y se logra un mayor alcance.

  % Ahorra tiempo: se pueden realizar tareas sencillas sin necesidad de descargar ni instalar ningún programa.
  % No hay problemas de compatibilidad: basta tener un navegador actualizado para poder utilizarlas.
  % No ocupan espacio en nuestro disco duro.
  % Actualizaciones inmediatas: como el software lo gestiona el propio desarrollador, cuando nos conectamos estamos usando siempre la última versión que haya lanzado.
  % Consumo de recursos bajo: dado que toda (o gran parte) de la aplicación no se encuentra en nuestra computadora, muchas de las tareas que realiza el software no consumen recursos nuestros porque se realizan desde otra computadora.
  % Multiplataforma: se pueden usar desde cualquier sistema operativo porque solamente es necesario tener un navegador.
  % Portables: es independiente de la computadora donde se utilice (PC de sobremesa, portátil) porque se accede a través de una página web (solamente es necesario disponer de acceso a Internet). La reciente tendencia al acceso a las aplicaciones web a través de teléfonos móviles requiere sin embargo un diseño específico de los ficheros CSS para no dificultar el acceso de estos usuarios.
  % La disponibilidad suele ser alta porque el servicio se ofrece desde múltiples localizaciones para asegurar la continuidad del mismo.
  % Los virus no dañan los datos porque están guardados en el servidor de la aplicación.
  % Colaboración: gracias a que el acceso al servicio se realiza desde una única ubicación es sencillo el acceso y compartición de datos por parte de varios usuarios. Tiene mucho sentido, por ejemplo, en aplicaciones en línea de calendarios u oficina.
  % Los navegadores ofrecen cada vez más y mejores funcionalidades para crear "aplicaciones web enriquecidas" (Rich Internet application o RIA).

  % Para llevar a cabo el presente trabajo, el punto de partida estuvo vinculado con la toma de ciertas
  % desiciones. La primera, relacionada con el tipo de software sería conveniente utilizar: si uno de
  % escritorio, un software web o mobile.

  % Un software de escritorio fue la primera opción en descartarse, puesto que, si bien existen y van a seguir
  % existiendo softwares de escritorios, la realidad es que el mercado no está yendo hacia ese lugar y las
  % desventajas que tienen son numerosas: la instalación, la distribución, se hace para un SO específico, se
  % requiere una actualización a cada cliente, entre otras. Además, para cumplir con los objetivos que nos hemos
  % planteado aquí, hacer un software de escritorio generaría muchas complicaciones innecesarias.
  %
  % Mostraremos, a continuación, algunas ventajas que consideramos posee el sistema web con respecto al de
  % escritorio:
  %
  % \begin{itemize}
  %   \item No instalación
  %   \item No actualización
  %   \item Arquitectura distribuida
  %   \item Menos o nula piratería
  %   \item Multi Plataforma
  %   \item Suscripciones
  %   \item Seguridad y Copias de seguridad
  % \end{itemize}
  %
  % Por otro lado, si comparamos un sistema web con uno mobile, las ventajas y desventajas son similares a las
  % anteriores. Si nos posicionamos en las ventajas, podemos enumerar algunas a favor del sistema web:
  %
  % \begin{itemize}
  %   \item Inmediatamente disponibles
  %   \item Multi Plataforma
  %   \item Actualización automática
  %   \item Mayor alcance
  %   \item No pueden ser borrados
  %   \item Facilidad de Localización
  % \end{itemize}
  %
  % Y por último, es importante destacar se considera de gran utilidad tener un sistema web responsable y
  % adaptativo en tanto que permite ser usado desde cualquier dispositivo como celulares, tablets, etc.
  %
  % Asimismo, contribuyendo a decidir el tipo de software que resultaría de mayor conveniencia para abordar el
  % tema del presente proyecto, se tuvo en cuenta el recorrido previo que realizamos y los conocimientos
  % generados en relación no solamente con la web, sino también con ciertas tecnologías web, que se irán
  % detallando en otros puntos del marco teórico.

\section{Desarrollo Ágil}
  A continuación se presentan los sucesos a partir de los cuales surgen cambios en las metodologías
  tradicionales, hasta llegar al Manifiesto Ágil.

  \subsection{Reporte del caos}
    Esta sección se encuentra basada en el Reporte del caos\citep{Reference13}.

    \subsubsection*{Introducción}

      En el año 1986, Alfred Spector, presidente de Transarc Corporation y autor del paper “Comparando la
      construcción de puentes con el desarrollo de software” (“Comparing bridge building to software
      development”) afirma en su escrito:

      \begin{quote}

        \textit{The premise: Bridges are normally built on-time, on- budget, and do not fall down. On the
        other hand, software never comes in on-time or on-budget. In addition, it always breaks down.
        (Nevertheless, bridge building did not always have such a stellar record. Many bridge building
        projects overshot their estimates, time frames, and some even fell down.)!}

      \end{quote}

      \begin{quote}

        \textit{(La premisa: Los puentes normalmente son construidos en tiempo, se adecuan al presupuesto y no se
        suelen caer. Por otro lado, el software nunca se realiza en tiempo y se ajusta al presupuesto. De
        hecho, siempre tiende a romperse. (Sin embargo, la construcción de puentes no siempre tiene un récord
        estelar. Muchos proyectos de construcción de puentes superan con sus presupuestos, plazos, y algunos
        incluso se cayeron.)!)}

      \end{quote}

      Siguiendo con este planteo, una de las principales razones por la que los puentes se hacen a tiempo,
      dentro del presupuesto y no se caen es por los extremos detalles de diseño. El diseño está congelado y
      el contratista tiene muy poca flexibilidad para cambiar las especificaciones. Sin embargo, con lo rápido
      que cambian los negocios actualmente, un diseño congelado no se acomoda a los cambios de las prácticas
      comerciales. Por lo tanto, debe ser utilizado un modelo más flexible: ésta podría ser y ha sido la razón
      para el fracaso del desarrollo.

      Tiene sentido pasar mucho tiempo en las fases de diseño si se va a construir un puente o un barco. No es
      deseable tener 2/3 del proyecto terminado para darnos cuenta que el hospital está en el lugar
      equivocado (una vez que los pilares de hormigón se hunden, las cosas se vuelven muy caras de corregir).

      Sin embargo, estas reglas se aplican al desarrollo de software solamente porque nosotros lo permitimos.
      La palabra “Software” viene de: soft (traducción al español: blando), con lo cual se presupone que,
      al ser blando, tiene que ser en parte fácil de cambiar, y, con el enfoque correcto y las
      herramientas correctas, debería ser manipulable. Es decir que, adoptando el uso de la metáfora de la
      ingeniería civil e igualando el software con el acero y el concreto, hemos generado para nosotros mismos
      un deservicio.\citep{Reference14}

      Naturalmente, pueden diferir muchísimo los detalles de diseño que se quieren lograr para un proyecto de
      una startup que brinde algún servicio en comparación con proyectos que inevitablemente necesitan un alto
      grado de diseño. Algunos ejemplos podrían ser aquellos proyectos que se encuentran relacionados a la
      seguridad de un banco o a viajes en el espacio.

      Finalmente, hay una última y no menor diferencia entre un software que falla y los puentes que fallan y
      es: 3000 años de experiencia. Cuando un puente falla, se investiga y se hacen reportes acerca de cuál
      puede haber sido la causa que provocó el fallo. Esto no ocurre en la industria de la informática, puesto
      que, por el contrario, cuando un proyecto falla es ignorado, hecho que trae como consecuencia que se
      sigan cometiendo los mismos errores.

    \subsubsection*{Registros de las fallas}

      En el 1986, los investigadores que conforman el Grupo Standish (Standish Group) arribaron a la idea
      concluyente que afirma que en un año, el 31,1\% de los proyectos de software iban a ser cancelados antes
      de su culminación. Además, indicaron que el 52,7\% de los proyectos iban a resultar un 189\% más
      costosos que lo propuesto en su estimación original.

      Basados en este trabajo de investigación, el Grupo Standish estimó que durante el año 1995, Agencias de
      Gobierno y compañías de los Estados Unidos gastaron alrededor de \$81 billones en proyectos de softwares
      cancelados, atendiendo también al detalle no menor de que estas mismas organizaciones gastaron \$59
      billones extra para que su software sea completado.

      Asimismo, y como contraparte de este asunto, en promedio solo el 16.2\% de los software fueron
      completados a tiempo y dentro del presupuesto. En las grandes compañías el resultado es aún más
      desfavorable: se completó únicamente un 9\%. Sin embargo, estos proyectos completados poseen tan solo un
      42\% de lo que fueron las características propuestas en los proyectos planteados originalmente (78,4\%
      para las compañías pequeñas).


    \subsubsection*{Metodología}

      El Standish Group fue el encargado de realizar una encuesta. En la misma se realizo una
      muestra de más de 365 encuestados y 8380 aplicaciones, y en donde se abarco a todos los
      diferentes tipos de empresas IT de los Estados Unidos como bancos, fábricas, ventas, salud,
      etc. A su vez, se tuvo en cuenta los diferentes tamaños de las empresas: grandes (ingresos
      anuales mayores a los 500 millones), medianas (ingresos que rondan entre los 200 y 500
      millones de dólares al año) y pequeñas (ingresos que van entre 100 y 200 millones de dólares
      por año.).

      Al mismo tiempo, y a los efectos de realizar este estudio, los proyectos se clasificaron en tres tipos
      de resolución:

      \begin{itemize}
        \item \textbf{Proyecto Exitoso - Tipo 1} -- El proyecto fue terminado en tiempo y dentro del presupuesto, con
                                           todas las características y funciones inicialmente especificadas.
        \item \textbf{Proyecto Interpelado - Tipo 2} -- El proyecto está completo y operacional pero por encima del
                                            presupuesto, sobre estimación de tiempo, y posee menos
                                            características y funcionalidades que las inicialmente
                                            especificadas.
        \item \textbf{Proyecto Dañado - Tipo 3} -- El proyecto fue cancelado durante algún momento el ciclo de
                                                  vida.
      \end{itemize}

    \subsubsection*{Estadística de las fallas}

      Los proyectos que fracasaron aparecen en todos los tipos de compañías. El porcentaje de proyectos
      exitosos de las llamadas grandes compañías fue de tan sólo el 9\% en un primer momento, luego el 16,2\%
      y 28\% respectivamente.

      En estas compañías grandes, el proyecto fue interpelado en un frío 61,5\%, comparado con el
      46,7\% para las medianas y el 50\% para las pequeñas. En la mayoría de los proyectos, 37,1\%
      fueron damnificados y cancelados en compañías medianas, comparado con el 29,5\% en grandes
      compañías y 21,6\% en las más pequeñas.

      \textbf{Reanudacion}

        Una de las causas de los sobrecostos y extensión de los tiempos es la reanudación de los proyectos: de
        cada 100 proyectos que empiezan, 94 se reanudan e incluso muchos pueden tener más de una reanudación.

      \textbf{Sobre costos}

        En lo que respecta a los costos, fueron muy elocuentes los resultados de los excesos de costes, los
        excesos de tiempo, y la insuficiencia de las aplicaciones para proporcionar las características
        esperadas. Si combinamos los resultados de tipo 2 y tipo 3, casi un tercio experimentan un sobrecosto
        de 150 a 200\%. La media de todas las empresas es de 189\% de la estimación inicial de costes. El
        coste medio supera el 178\% para las grandes empresas, 182\% para las empresas medianas, y 214\% para
        las pequeñas empresas. En la figura~\ref{fig:Sobre-costos-sobre-el-presupuesto-inicial} se puede
        observar los porcentaje de sobre costos sobre el presupuesto inicial.

      \begin{figure}[t]
        \centering
          \includegraphics[width=100mm]{Figures/chapter-3/caos-report-cost-overruns.png}
          \rule{15em}{0.05pt}
        \caption[Sobre costos sobre el presupuesto inicial]{Sobre costos sobre el presupuesto inicial}
        \label{fig:Sobre-costos-sobre-el-presupuesto-inicial}
      \end{figure}

      \textbf{Excesos de tiempos}

        Para la misma combinación, un tercio de los proyectos experimentan excesos de tiempo de entre 200\% y
        300\%. El promedio es de 222\% de la estimación de tiempo original. En el caso de las grandes
        empresas, el promedio es de 230\%; para las empresas medianas, el promedio es de 202\%; y para las
        pequeñas empresas, el promedio es de 239\%. En la figura
        ~\ref{fig:Exceso-de-tiempos-sobre-la-planificacion-inicial} se puede observar los porcentaje de excesos
        en el tiempo sobre la planificación inicial.

      \begin{figure}[t]
        \centering
          \includegraphics[width=100mm]{Figures/chapter-3/caos-report-time-overruns.png}
          \rule{35em}{0.5pt}
        \caption[Exceso de tiempos]{Exceso de tiempos sobre la planificación inicial}
        \label{fig:Exceso-de-tiempos-sobre-la-planificacion-inicial}
      \end{figure}

      \textbf{Contenido deficiente}

        Para todos los proyectos de tipo 2, más de un cuarto fueron completados con sólo el 25 al 49\% de las
        características y funciones originales. En promedio, solo el 61\% de las especificaciones originales
        estuvieron disponibles en los proyectos. Al respecto, es interesante destacar que las grandes empresas
        tienen el peor récord con sólo el 42\% de las características y funciones en el producto final; en el
        caso de las empresas medianas, el porcentaje es del 65\% y para las pequeñas empresas, el porcentaje
        es del 74\%. En la figura~\ref{fig:Contenido-Deficiente-sobre-la-planificacion-inicial} se puede
        observar los porcentaje de contenido deficiente sobre la planificación inicial.

      \begin{figure}[t]
        \centering
          \includegraphics[width=100mm]{Figures/chapter-3/caos-report-content-deficients.png}
          \rule{35em}{0.5pt}
        \caption[Contenido Deficiente]{Contenido deficiente sobre la planificación inicial}
        \label{fig:Contenido-Deficiente-sobre-la-planificacion-inicial}
      \end{figure}

    \subsubsection*{Perfiles del Éxito y del Fracaso}

      Uno de los aspectos que se consideró más relevante tiene que ver con las razones por las cuales los
      proyectos fallan. En este sentido, el Grupo Standish generó una encuesta cuyos destinatarios eran los
      manager ejecutivos IT, indagando acerca de sus consideraciones personales sobre las fallas y éxito de
      los proyectos. De la información recabada, surgió como resultado que las tres principales razones del
      éxito de un proyecto son: la participación de los usuarios, el soporte de los managers ejecutivos y una
      declaración clara de  los requerimientos. Existen más criterios, pero con estos tres elementos las
      posibilidades del éxito son mucho mayores y, sin ellos, las posibilidades del fracaso se incrementan
      dramáticamente. Se lista en la figura~\ref{fig:Factores-de-Exitos} los porcentaje de los factores entre
      los proyectos exitosos.

      \begin{figure}[t]
        \centering
          \includegraphics[width=147mm]{Figures/chapter-3/caos-report-project-success-factors.png}
          \rule{35em}{0.5pt}
        \caption[Factores de Exitos]{Porcentaje de factores de proyectos exitosos}
        \label{fig:Factores-de-Exitos}
      \end{figure}

      También se pidió a los participantes de la encuesta que mostraran una apreciación acerca de los factores
      que causan de los proyectos Interpelados (Tipo 2). Ver figura~\ref{fig:Factores-de-Interpelados}

      \begin{figure}[t]
        \centering
          \includegraphics[width=147mm]{Figures/chapter-3/caos-report-projects-callenged-factors.png}
          \rule{35em}{0.5pt}
        \caption[Factores de Interpelados]{Porcentaje de factores de proyectos interpelados}
        \label{fig:Factores-de-Interpelados}
      \end{figure}

      Los fundamentos sobre por que se deterioran los proyectos y finalmente son cancelados tienen que ver, en
      primera instancia, con los requerimientos incompletos y la falta de participación de los usuarios.
      Ver figura~\ref{fig:Factores-de-Deterioro}.

      \begin{figure}[t]
        \centering
          \includegraphics[width=147mm]{Figures/chapter-3/caos-report-project-impaired-factors.png}
          \rule{35em}{0.5pt}
        \caption[Factores de Deterioro]{Porcentaje de factores de deterioro en los proyectos}
        \label{fig:Factores-de-Deterioro}
      \end{figure}

      Otro hallazgo clave del estudio es que un alto porcentaje de gerentes ejecutivos que creen que hay más
      fracasos de proyectos ahora que hace cinco años y que hace diez años. Esto a pesar del hecho de que la
      tecnología ha tenido tiempo para madurar. Los datos se pueden observar en la figura
      ~\ref{fig:Fracasos-en-los-Anos}

      \begin{figure}[t]
        \centering
          \includegraphics[width=100mm]{Figures/chapter-3/caos-report-time-overruns.png}
          \rule{35em}{0.5pt}
        \caption[Fracasos en los Años]{Porcentaje de fracasos 5 y 10 anos antes.}
        \label{fig:Fracasos-en-los-Anos}
      \end{figure}

  \subsection{Tiempos de Cambios}

    A partir de este reporte y con el correr de los años, se vinieron tiempo de cambios. Tuvieron que pasar
    más de siete años hasta llegar al manifiesto Ágil, pasando primero por la aparición de Scrum en el año
    1995 y de Extremme Programming en el año 1996.

    Más allá de las distintas herramientas, técnicas y sus variantes dentro del desarrollo Ágil -como son los
    denominados Scrum, Extremme Programming e inclusive las técnicas de desarrollo como TDD (Desarrollo guiado
    por test), BDD (Desarrollo guidado por Comportamiento)-, lo importante es destacar el cambio radical que
    se pretende implementar. En la cuadro~\ref{fig:OrtodoxasVsAgiles} se pueden ver algunas de las diferencias
    más sobresalientes.

    \begin{table}[!h]
    \centering
    \caption{Manifiesto Agile}
    \label{fig:OrtodoxasVsAgiles}
    \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    {\bf Ortodoxas}                                                                                                    & {\bf Ágiles}                                                                                                                          \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Énfasis en definir lo mejor\\ que se puede al inicio\end{tabular}                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Énfasis en reconocer que al inicio\\ hay una incertidumbre de (+-) 400\%\end{tabular}                      \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Promueven desconfiar del cliente \\ y poner énfasis en el contrato escrito\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Se basa en ser socio del cliente\\ y que debemos poner toda nuestra\\ capacidad a su servicio\end{tabular} \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ciclo de vida en cascada\\ y desarrollo guiado por lo técnico\end{tabular}              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ciclo de vida en iteraciones cortas\\ y desarrollo evolutivo guiado por el \\ producto\end{tabular}        \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Procesos muy restrictivos\\ y muy pautados al detalle\end{tabular}                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}El proceso es una herramienta que debe\\ permitirnos adaptarnos rápido,\\ pocas restricciones\end{tabular} \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{table}

    \subsubsection*{Manifiesto Ágil}

      El 17 de Febrero de 2001, diecisiete reconocidos críticos, convocados por Kent
      Beck\footnote{http://agilemanifesto.org/history.html} (autor de Extremme Programming), se
      reunieron en la ciudad de Utah para tratar sobre técnicas y procesos para desarrollar
      software. Los resultados de este encuentro se resumieron en un manifiesto que planteaba los
      principios Ágiles. A continuación se presenta la traducción al español del mismo:

      \textbf{Manifiesto por el Desarrollo Ágil de Software}

      Estamos descubriendo formas mejores de desarrollar software tanto por nuestra propia experiencia como
      ayudando a terceros. A través de este trabajo hemos aprendido a valorar:

      \begin{itemize}
        \item A los \textbf{Individuos e interacciones} sobre procesos y herramientas.
        \item El \textbf{Software funcionando} sobre documentación extensiva.
        \item La \textbf{Colaboración con el cliente} sobre negociación contractual.
        \item La \textbf{Respuesta ante el cambio} sobre seguir un plan.
      \end{itemize}

      Esto es, aunque valoramos los elementos de la derecha, valoramos más los de la izquierda.

      \textbf { Tras los cuatro valores descritos, los firmantes redactaron los siguientes, como los principios que
                  de ellos se derivan: }

      \begin{itemize}
        \item Nuestra principal prioridad es satisfacer al cliente a través de la entrega temprana y continua de software de valor.
        \item Son bienvenidos los requisitos cambiantes, incluso si llegan tarde al desarrollo. Los procesos ágiles se doblegan al cambio como ventaja competitiva para el cliente.
        \item Entregar con frecuencia software que funcione, en periodos de un par de semanas hasta un par de meses, con preferencia en los periodos breves.
        \item Las personas del negocio y los desarrolladores deben trabajar juntos de forma cotidiana a través del proyecto.
        \item Construcción de proyectos en torno a individuos motivados, dándoles la oportunidad y el respaldo que necesitan y procurándoles confianza para que realicen la tarea.
        \item La forma más eficiente y efectiva de comunicar información de ida y vuelta dentro de un equipo de desarrollo es mediante la conversación cara a cara.
        \item El software que funciona es la principal medida del progreso.
        \item Los procesos ágiles promueven el desarrollo sostenido. Los patrocinadores, desarrolladores y usuarios deben mantener un ritmo constante de forma indefinida.
        \item La atención continua a la excelencia técnica enaltece la agilidad.
        \item La simplicidad como arte de maximizar la cantidad de trabajo que no se hace, es esencial.
        \item Las mejores arquitecturas, requisitos y diseños emergen de equipos que se auto-organizan.
        \item En intervalos regulares, el equipo reflexiona sobre la forma de ser más efectivo y ajusta su conducta en consecuencia.
      \end{itemize}

\section{Tecnologías a Utilizar}

  % TODO argumento poco sólido / no hay fundamentos de las elecciones de las tecnologías. En todos los puntos
  % Es interesante aclarar que, entre las demás ventajas, hay una que es fundamental que tiene que ver con que
  % el autor del proyecto posee un amplio recorrido profesional previo que le provee de un profundo conocimiento
  % respecto de las metodologías que aquí proponemos, con lo cual la elección de ciertas tecnologías representa
  % en sí una ventaja muy grande.

  A continuación, se detallará el marco teórico de las tecnologías más importantes del proyecto. La
  primera es el lenguaje principal a utilizar (Ruby) y la segunda la utilización del
  framework Ruby on Rails. Luego se datallan la base de datos PostgreSQL y el servidor Ubuntu.

  \subsection{Ruby}

    Ruby es un lenguaje de programación creado en Japón en el año 1993 por Yukihiro “Matz”
    Matsumoto, quien lo presentó oficialmente hacia el año 1995. El mismo se orienta a objetos,
    dinámico, tipeado y de código libre. Su sintaxis está inspirada en Perl y en Python y con
    fuertes características similares a Smalltalk. En menor medida, tiene algunas similitudes con
    Lisp, Lua, Dylan y CLU. Se caracteriza por ser simple e intuitivo ya que posee una sintaxis
    elegante, fácil de leerla y escribirla.

    La elección de este lenguaje se debe principalmente a sus características y filosofías. El mismo
    fue pensado para ser productivo y hacer incapíe en las necesidades humanas y no en la de las
    computadoras; esto es, en vez de pensar las formas de realizar el código para que la máquina
    funcione a mayor velocidad o de manera más efectiva (haciendo foco en las computadoras) se debe
    hacer foco en los humanos, en cómo estamos desarrollando el código. En el presente proyecto, se
    busca maximizar la productividad y las características mencionadas en el lenguaje elegido
    priorizan esto.

  \subsection{Rails}

    Se eligió la utilización de un framework ya que los mismos mejoran la eficiencia del desarrollo.
    Los mismos permiten mejorar la productividad, calidad, confiabilidad y robustez.
    Tiene una ventaja clave que es la posibilidad de reutilización del software.

    Rails es un framework de aplicaciones web de código abierto. Su primera versión apareció en
    al año 2005, generado por David Heinemeir Hannson (DHH). DHH utilizó la arquitectura Modelo,
    Vista, Controlador (MVC) para crear el framework, lo que causó una revolución y cambió para
    siempre la forma de hacer desarrollo web, ya que hasta el momento, si bien existía el termino
    MVC y la idea, no había forma posible de aplicarla a la web.

    La elección de este Framework en particular se debe a que hace hincapié en el principio de
    “Convención sobre Configuración”\citep{Reference21} que busca disminuir el número de
    desiciones que un desarrollador debe realizar, ganando así en simplicidad pero no perdiendo flexibilidad
    por esto y en el principio de “No te repitas” (DRY)\citep{Reference20} el cual promueve la
    reducción de duplicación de código. Existen otros buenos principios que fomenta el Framework asi
    como el uso de patrones de diseño y paradigmas, muchos de los cuales coinciden con las filosofía
    del Manifiesto Ágil. Al igual que en la elección del lenguaje, las características del framework
    mencionadas, permiten optimizar la productividad del desarrollo.

  \subsection{PostgreSQL}

    Por el volumen de datos del proyecto no es necesario utilizar una base de datos no relacional
    como MongoDB, Redis, Cassandra, por nombrar algunas. Por tanto era suficiente elegir una Base
    de Datos Relacional.

    La Base de Datos elegida fue Postgre SQL, no solamente porque se tiene una vasta experiencia en
    el uso de la misma, sino porque posee varias ventajas como el hecho de ser libre, su alta
    concurrencia, seguridad, utilización de SQL estándar y multiplataforma. A su vez, a la hora de
    compararla con Mysql, empíricamente se sabe que Postgre es más confiable. Además, la misma se
    encuentra más madura y se tiene más experiencia por parte del autor.

  \subsection{Servidor}

    El servidor utilizado es Ubuntu 12.04. La elección del mismo se debe a su estabilidad, la
    seguridad que representa, los costos nulos y su gran comunidad que puede brindar soporte para
    solucionar los diferentes problemas.

    Además, en el servidor se instaló Nginx como servidor web por su alta concurrencia, rendimiento
    y poco uso de la memoria y se utilizó Git para el control de versiones por ser distribuído con énfasis
    en la integridad y velocidad, por nombrar algunas de las herramientas que se utilizan. Todas son
    libres, por lo que no es necesario pagar por licencias y además tienen una gran comunidad por
    detrás.

\section{Aspectos del Mercado}

    Siguiendo con la metodología hasta aquí descripta y haciendo uso de los recursos mencionados; en el
    presente proyecto se realizó una análisis de algunos aspectos del mercado, como la descripción
    de los clientes, la competencia, una estrategia comercial, del producto, del precio y de la comunicación.

    Cuando nos referimos a los clientes, nos ocuparemos aquí específicamente de los pequeños y
    medianos productores de hacienda y de las pequeñas y medianas empresas de consignación de
    hacienda. Esto incluye principalmente a la región del Litoral, Córdoba y parte de Buenos Aires.

    Respecto de la competencia, se ubica en dicha categoría a las grandes empresas de consignación
    de hacienda como la principal competencia. A su vez, existen otras empresas relacionadas con el
    remate que se ubican como competencia secundaria. Entre ellas se encuentran los remates por
    televisión\footnote{Remates de hacienda por televisión. Clarin, 2009 Septiembre 2014.
    http://edant.clarin.com/suplementos/rural/2008/10/04/r-01773915.htm} a través del Canal Rural y
    los remates online a cargo principalmente de la empresa Plaza Ganadera\footnote{Sistemas de
    remate de haciendas por internet. Plaza Ganadera, (09), Septiembre 2012. URL
    http://www.plazaganadera.com} y Agrositio S.A.

    En cuanto a la estrategia comercial, se decidió concentrar en una primera instancia en los pequeños
    productores, puesto que este conjunto es el que posee una mayor tendencia a utilizar oportunidades de
    difusión alternativas, como lo constituye anunciar en un medio nuevo que aún no se ha establecido.

    El diseño del sitio será simple, haciendo referencia a la experiencia de búsqueda que se pretende
    lograr. Además, se utilizarán colores fríos para contrastar esta experiencia con la prevista por la
    competencia, que utiliza colores cálidos (fundamentalmente amarillo). Con este mismo objetivo, se dejará
    mucho espacio en blanco, y se intentará no presentar información irrelevante, así ayudaremos al usuario
    a encontrar lo que busca.

    Se prevé que sea gratuito en un principio. Luego de cierto tiempo se cobrará, pero no está claro aún ni
    el monto ni a quiénes.

    Algunas de las estrategias que se llevarán a cabo para la promoción/comunicación tendrán que ver, en
    primer lugar, con destacar y diferenciar dos clases de destinatarios del plan de publicidad: por un
    lado, y la principal, será la destinada a los “publicadores” con el objetivo de captar clientes, que son
    quienes utilizarán el servicio para publicitar por nuestro medio; y, por el otro, y no menos importante
    que la anterior, es la destinada a los usuarios del sitio, para darlo a conocer de forma masiva.

    Se desarrollará entonces una estrategia de marketing a través de la utilización de medios de marketing
    directo, esto es:

  \begin{itemize}
    \item \textbf{Métodos Impresos}
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Mailing} -- el mismo estará destinado para grandes comercios y empresas serias ya consolidadas y reconocidas en los santafesinos.
        \item \textbf{Anuncio de prensa} -- destinada tanto a publicadores como a usuarios del sitio utilizando un medio masivo para darnos a conocer como lo es este.
        \item \textbf{Buzoneo} -- es el reparto de volantes para dar a conocer nuestra empresa y medio de trabajo y el mismo esta destinado tanto a los demandantes como a los oferentes
      \end{itemize}

    \item \textbf{Métodos No Impresos}
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Cuña Radial} -- la misma va a estar dirigida tanto a oferentes como a usuarios, con el doble fin de capar nuevos clientes como así también dar a conocerlo.
        \item \textbf{Internet} -- aquí la publicidad se de dividirá en dos tipos; aquella destinada a captar nuevos oferentes
                                   y otra para dar a conocer el sitio a los futuros usuarios.
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  Desarrollo de plan de marketing durante el 1er mes:

  \begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
      \hline
      Medio & 1er semana & 2da semana & 3er semana & 4ta semana \\ \hline
      Internet & X & X & X & X \\ \hline
      Buzoneo & X & X & X & X \\ \hline
      Anuncio Prensa &   & X & X & X \\ \hline
      Mailing &   &   & X & X \\ \hline
      Cuña Radial &   &   &   & X \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Plan de Marketing para el primer mes}
    \label{PlanMarketing}
  \end{table}

  Luego, a partir del primer mes del plan de marketing, continuarán los medios de publicidad a través de
  Internet y telemarketing como principales y otro medio más entre los restantes que se van a ir alternando de
  manera periódica.